\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
~
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\epigraph{\openquote\textit{Everythings ends… and it's always sad. But
        everything begins again too, and that's… always happy.
\closequote}}{The Doctor, \textit{Doctor Who}, s10e00}
\vspace*{\fill}

\chapter*{Remerciements}
\setcounter{page}{1}

La réalisation d'une thèse est une aventure à bien des égards. C'est évidemment
une épreuve scientifique, qui demande un apprentissage constant et une humilité
sincère~; une épreuve mentale, un combat contre le doute, la fatigue, les
incertitudes (littéralement) et l'échec~; mais surtout une épreuve personnelle,
bien qu'à différents degrés selon les individus. C'est une période de maturité,
loin du rythme guidé et «~tranquille~» des 7 années d'étude avant d'y arriver,
et de questionnements sur ce qu'est de vivre dans une société régie par le
besoin d'argent en opposition avec le besoin de sérénité. Ce chemin de
réflexions constantes, de «~qui suis-je~?~», «~quel est le meilleur rôle pour
moi dans ce monde~?~», «~j'arrête ou j'arrête pas~?~», couplés aux confinements
interminables et difficultés médicales, n'est pas un chemin qui se fait seulx.
Cette page est l'occasion de célébrer tout cet entourage indispensable, quelques
fois explicitement présent dans le corps de texte \textit{via} des apports
scientifiques, mais le plus souvent invisible sinon.

Commençons par le commencement~: merci à Mickaël de m'avoir choisix parmi les
candidatz pour le stage de master. Tu m'as non seulement donné une opportunité
comme nulle autre, mais également accueillix dans un moment de mon identité qui
était très instable sans ne m'avoir jamais jugæ pour ça. Merci également à
Yannick et Hélène, et à l'ensemble du groupe avec qui j'ai partagé ces trois
ans~:
\begin{itemize}
    \item Merci à Martin pour l'aide que tu as pu me fournir et les voyages
        qu'on a partagés ensemble~;
    \item Merci à Romain pour l'énergie que tu as apportée dans le bureau~;
    \item Merci à Jérémy d'avoir écouté toutes mes plaintes et pour toutes les
        épreuves qu'on a traversées ensemble, notamment en enseignement~;
    \item Merci à Aurélien, pilier de ma construction de \textit{nerd} sans qui
      Nora fanatique de \texttt{vim} n'aurait peut-être pas vu le jour~;
    \item Merci à Fabio pour les premiers mois de cette aventure, avant que les
        confinements ne nous séparent~;
    \item Merci ensuite à Estelle pour la sincérité que tu as toujours su
        transmettre même dans la plus petite des interactions~;
    \item Merci à Madeleine pour les quelques déjeuner sur la fin de l'été~;
    \item Merci à Daniel pour les discussions café-spéculoos et la légèreté que
        tu inspires~;
    \item Merci à Bogna pour les souvenirs aux écoles d'été~;
    \item Merci à Florian pour les quelques débats et précieux avis~;
    \item Thank you Oliver for the very needed coffee (or tea\string!) breaks.
\end{itemize}

Merci Marie pour l'amitié qu'on a créée depuis la première école d'été~; ton
arrivée au labo après mon arrêt de travail a été autant une surprise qu'un
cadeau~! Merci également à touz les camarades de toutes les écoles d'été~:
Calum, Sylvain et Virginia, Guy, Hubert, Sara et Julianna, Justine et Meriam…

Merci Sylvie, pour toute la bienveillance et l'amour que tu portes aux
doctorant-es et que tu m'as également porté. Les confinements et ma gestion du
temps interpersonnel ont malheureusement grandement limité nos discussions, mais
tu as toujours su apporter un peu de lumière dans le laboratoire~: je ne
l'oublierai jamais.

And most of all, thank you Mat, my dear friend. I could never have done all of
this without you. You've been of tremedous help in many aspects of what makes a
PhD a difficult endeavour, from the science aspect to the
deepest-and-usually-undiscussed mental health aspect. Being able to have you
recognized as a main advisor of my PhD means a lot in that regard\string; you've
been the shoulder I needed and you helped me finding light in the darkness
during tough times.

Outside of France, thank you Brodie for both the friendship and \texttt{SNANA}
support, for the hearing of my complaints and for the braincells you lost to
fixing some of my mistakes and understanding my goal. I'm proud to be have been
able to communicate on a somewhat-even ground with you about this one-of-a kind
software. I already know your astrophysics adventures will lead you far\string!
My thanks extend to all the Duke University members who helped me in this aspect
of my PhD.

Enfin, merci à mes amiz qui sont les piliers de mon existence~: merci JR merci
Élise, merci Adou merci Corto, merci Cora merci Lucas, merci Kenny merci Bruno,
merci Tinj' merci Winnie merci Miette, merci à tant d'autres, vraiment tant
d'autres, et merci à chaque personne ayant participé à ma soutenance et à mon
cadeau de soutenance de près ou de loin.

Mention toute particulière à Zaco, t'es une douceur et un tendre ami comme j'en
ai peu, merci de ta présence dans ma vie.

\vfill

À ma lumière de toujours, ma coloc' d'amour, camarade de boum boum, partenaire
des meilleures conversations et belle âme du monde~: merci Lumi. Ta présence
dans ma vie est infiniment précieuse, tu m'as aidé à tenir et à me construire
comme personne.

\vfill

À mon amour de tous les jours, ma joie du quotidien, ma compagne de rires et
d'aventures et binâme éternelle~: merci Iliana. Tu m'as sans aucun doute permis
de poursuivre cette thèse au moment où j'en avais le plus besoin, et m'as
accompagnée sans relâche dans cette dernière année chaotique. Je suis fiær de
traverser la vie avec toi et de construire un futur brillant ensemble.

\vfill

Ma participation active à la communauté scientifique en recherche s'arrête avec
ce travail, dont j'ai finalement réussi à être fiær. Mes prochaines aventures
seront dans l'enseignement, vocation que la thèse m'aura permis d'affiner au
travers des séances de travaux dirigés que j'ai pu mener pendant ces trois ans,
même pendant les moments les plus difficiles. J'espère que ce document aidera
nombre de jeunes cherchaires à réaliser leur thèse, comme de nombreuses thèses
m'ont aidæ pour la mienne. À toi qui lis ces remerciements en attendant de te
lancer dans la rédaction~: bon courage~!

\end{document}
